% !TEX root = ../Projektdocumentation.tex
\section{Konzept}
\label{sec:Konzept}

\begin{flushleft}

Aus den Vorgaben, Analysen und Recherchen ergibt sich follgendes Konzept:
Ein Kubernetes-"Cluster" kann lokal in einem Docker-Container aufgesetzt werden <https://kubernetes.io/docs/setup/minikube/>. In dieser Variante sind Features wie Anbinden von NFS-Storage und einiges mehr nicht möglich, weswegen eine Umsetzung mit einer Master-Node und einer Worker-Node gewählt werden soll. 
Der Kubernetes Cluster setzt sich aus zwei VM's zusammen, die auf einem Proxmox-Cluster des Inhouse-Dienstleisters betrieben werden. Die Maschinen sind an firmeninterne, lokale Netzwerk angebunden und können per SSH administriert werden. Als Betriebssystem wird ein in der Proxmoxumgebung verfügbares Ubuntu 18.04 Image auf beide Maschienen aufgespielt. Die Hardwareanforderungen belaufen sich auf zwei CPU's, 8 GB RAM und 20 GB lokaler Speicher. Das ist über den Mindestanforderungen zum Aufsetzten des Cluster, da dieser auch noch für andere Projekte paralell oder im Anschluss genutzt werden soll. Ein NFS-Storage-Server ist über seine IP erreichbar und Anwendungen im Cluster können bei Bedarf den Speicher einbinden.
Da in der AI die Software-Produkte auf Java-Basis erstellt werden, wird eine Anwendung auf Spring-Boot-Basis gewählt. An diese Anwendung ist eine MySql Datenbank angebunden, die den durch den NFS-Server bereitgestellten Speicher nutzt.
Als Git Repository wird die lokale Gitlab Community Edition genutzt, die an den Kubernetes-Cluster angebunden wird. Um das AutoDevOps\footnote{\url{https://docs.gitlab.com/ee/topics/autodevops/index.html}} zu nutzen wird ein sogenannter Runner benötigt. Dieser wird an das Repository gebunden und ist dafür verantwortlich die in Gitlab definierte Build-Pipeline umzusetzen. Dabei werden, gesteuert durch den Runner, Docker Container im Cluster gestartet, die mit dem Quellcode aus Gitlab die definierten Jobs ausführen. Die Verwaltung und das Vorhalten von Dockercontainern werden durch eine lokale Docker-Registry realisiert. Diese ist ohne Authentifierung zu nutzen.
Zur Umsetzung wurde im Rahmen des Projektantrags ein Zeitplan erstellt, der im Anhang verlinkt ist.

Die angebundene Datenbank nutzt externen NFS-Storage, da die Datenbank im Cluster wie die App in einem Container läuft. So würden bei einem Neustart oder Umzug des Containers die gespeicherten Daten verloren gehen. Die von extern angebundene Speicher könnten auch andere MySql nutzen, was aber in diesem Projekt nicht umgesetzt wird

Eine Testing-Phase wird in die Pipeline integriert und mit einem ab

Zur Abbildung des geplanten Ablaufs wurde follgendes Gantt-Diagramm erstellt:
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphicsKeepAspectRatio{Gantt.pdf}{1}
\caption{Gannt Diagramm: Zeitplan}
\label{fig:Gantt}
\end{figure}

Einführung Kubernetes kurz, Devops
Diagramm
Dimensionierung VM's, Anbindung NFS
Spring-Boot + Mysql (NFS), Security: zaproxy
Runner in Cluster oder extern
zeitplan

\end{flushleft}